%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Journal Article
% LaTeX Template
% Version 1.3 (9/9/13)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
%%%%links importantes%%%%
%tabela marada bem feita%
%http://tex.stackexchange.com/questions/130424/
%   formatting-of-tables-in-latex-using-multirow-and-multicolumn-together
%fazer linhas mais grossitas%
%http://tex.stackexchange.com/questions/3445/
%   latex-tables-how-do-i-make-bold-horizontal-lines-typically-hline
%quadros de Karnaugh%
%http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/karnaugh%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\documentclass[twoside]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[portuges]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{capt-of}%%To get the caption
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs

\usepackage[hmarginratio=1:1,top=32mm,columnsep=20pt]{geometry} 
% Document margins

%%%%%%%Tabelas%%%%%%%
\usepackage{multicol} % Used for the two-column layout of the document
\usepackage{multirow}
\usepackage{lscape}
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage[hang, small,labelfont=bf,up,textfont=it,up]{caption} 
% Custom captions under/above floats in tables or figures
\usepackage{booktabs} % Horizontal rules in tables
\usepackage{float} % Required for tables and figures in the multi-column environment - they need to 
                   % be placed in specific locations with the [H] (e.g. \begin{table}[H])
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\usepackage{hyperref} % For hyperlinks in the PDF
\usepackage{graphicx} % Para imagens
\usepackage{epstopdf} %para imagens .eps
\usepackage{paralist} % Used for the compactitem environment which makes bullet points with less 
                      %space between them

\usepackage{abstract} % Allows abstract customization
\renewcommand{\abstractnamefont}{\normalfont\bfseries} % Set the "Abstract" text to bold
\renewcommand{\abstracttextfont}{\normalfont\small\itshape} % Set the abstract itself to small 
                                                            % italic text

\usepackage{titlesec} % Allows customization of titles
\renewcommand\thesection{\Roman{section}} % Roman numerals for the sections
\renewcommand\thesubsection{\Roman{subsection}} % Roman numerals for subsections
% Change the look of the section titles
\titleformat{\section}[block]{\large\scshape\centering}{\thesection.}{1em}{} 
\titleformat{\subsection}[block]{\large}{\thesubsection.}{1em}{} 

%%Header%%%%Footer%%
\usepackage{fancyhdr} % Headers and footers
\pagestyle{fancy} % All pages have headers and footers
\fancyhead{} % Blank out the default header
\fancyfoot{} % Blank out the default footer
\fancyhead[C]{LOO $\bullet$ Turno $4^a$ feira $\bullet$ Grupo B $\bullet$ 2014 $\bullet$ MEFT }  
\fancyfoot[RO,LE]{\thepage} % Custom footer text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{\fontsize{20pt}{8pt}\selectfont\textbf{Física Da Música}} % Article title

\author{
\large
\textsc{Bernardo Malaca\thanks{78880, bernardo.malaca@ist.utl.pt}, Carlos Garrido\thanks{78420, 
carlos.garrido@ist.utl.pt} e João Oliveira\thanks{79144, joao.s.oliveira@ist.utl.pt}}\\[2mm]  
\normalsize Instituto Superior Técnico \\ 
\small      Pedro José Sebastião       \\
%\vspace{-5mm}
}
\date{}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}

\maketitle % Insert title
\thispagestyle{fancy} % All pages have headers and footers

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ABSTRACT
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{abstract}
\noindent  
Este trabalho dividiu-se em três partes. Na primeira analisaram-se as amplitudes e fases de harmónicos de dois sinais obtidos através de um gerador de sinais (com uso do software de computador Tie Pie) e as formas de onda de sinais provenientes de um sintetizador constituintes de sinais Quadrados, Triangulares, em Serra e também de uma cadeia de pulsos. Na segunda analisou-se um dos modos de oscilação de uma régua e modelou-se o mesmo com a Equação de Euler-Bernoulli. Finalmente procurou-se um método de medir a tensão numa corda de uma guitarra acústica sem a necessidade de analisar a frequência dos seus harmónicos.
%Este trabalho, utilizou-se um programa de computador, o Tie Pie, para obter a Transformada Discreta de Fourier (DFT) de vários sinais, obtendo-se a frequência dos harmónicos correspondentes aos mesmos. Ainda se analisou a frequência de harmónicos e amplitudes relativas da DFT de sinais retangulares e triangulares gerados previamente. Com a ajuda de um sintetizador, reproduziram-se alguns dos harmónicos dos sinais medidos anteriormente, com as amplitudes correspondentes. No final, aplicou-se um modelo teórico a uma régua de modo a descobrir o seu módulo de Young. Esta modelo baseava-se na análise do som emitido pela mesma ao vibrar.

\par\smallskip
\noindent\textbf{Palavras-chave: Transformada Discreta de Fourier, TiePie}
\end{abstract}

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ARTICLE CONTENTS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{multicols}{2} % Two-column layout throughout the main article text

\section{Introdução}

\subsection{Análise de Sinais}
Neste trabalho laboratorial geraram-se eletronicamente sinais quadrados (Eq. \ref{quadrada}),
triangulares (Eq. \ref{triangular}), em serra (Eq. \ref{serra-}) e ainda uma cadeia de pulsos(Eq.\ref{pacote}).

\begin{equation}
Q(t)=\frac{4A}{\pi}\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{2k-1} \sin \left(\frac{ (2k-1) 2 \pi t}{T}\right)
\label{quadrada}
\end{equation}

\begin{equation}
  T(t)=\frac{8A}{\pi^2}\sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1}}{(2k-1)^2} \sin \left(\frac{(2k-1)2 \pi t}{T}\right)
\label{triangular}
\end{equation}

\begin{equation}
  S(t)=\frac{2A}{\pi}\sum_{k=1}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1}}{k} \sin\left(\frac{2\pi kt}{T}\right)
\label{serra-}
\end{equation}

\begin{equation}
  \delta(t)=\frac{1}{2 \pi} + \frac{1}{\pi} \sum_{k=1}^{\infty} \cos\left(\frac{2\pi kt}{T}\right)
\label{pacote}
\end{equation}
Onde $T$ representa o perríodo do sinal em questão. 
\par
Note-se que o software utilizado não realiza a Transformada de Fourier completa dos sinais obtidos,
mas sim uma Transformada Rápida de Fourier (FFT). Desse modo apenas se observam os harmónicos principais do
sinal analisado e perde-se a informação sobre a fase do sinal (informação essa que foi obtida à parte,
no nosso caso através do Gerador de sinais, quando possível).

\subsection{Vigas Oscilantes}
Nesta parte do trabalho analisou-se o movimento oscilatório de uma régua fixa numa das extremidades e com
as outras três livres. A equação de movimento que descreve este fenómeno é a equação para vigas de
Euler-Bernoulli (Eq. \ref{eq10}):

\begin{equation}
\frac{\partial^2}{\partial x^2} \left(EI \frac{\partial^2 \omega}{\partial x^2}\right)=- \mu \left( \frac{\partial^2 \omega}{\partial t^2}\right) + q(x)
\label{eq10}
\end{equation}
\par
Onde $E$ representa o módulo de Young do material em causa, $I$ o momento de inércia de área seccional
da viga, $\mu$ a densidade linear da viga, $\omega(x,t)$ a velocidade angular de um elemento à distância 
$x$ de um ponto de fixação da viga no instante $t$ e $q(x)$ a carga adicional acrescentada à viga.
\par 

\subsection{Medição da tensão sofrida por uma corda}
Para se fazer a medição da tensão a ser exercida numa corda de uma guitarra clássica optou-se por uma abordagem geométrica. Medindo a deflexão da corda $\Delta y$ causada por uma certa massa que exerce uma força gravítica na corda $F_g$, e sabendo à priori o seu comprimento, podemos encontrar a tensão à qual a corda está sujeita através da Eq. \ref{corda}. Um esquema geométrico elucidativo desta situação pode observar-se na Fig. \ref{fio}.
\begin{equation}
4T\frac{\Delta y}{L}=F_g
\label{corda}
\end{equation}

\begin{center}  
   \includegraphics[width=7cm]{fio.png}
    \captionsetup{type=figure}
    \caption{Diagrama geométrico das forças a atuarem na corda na situação descrita}
    \label{fio}
\end{center}


%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Procedimento Experimental}
\subsection{Material utilizado}
\begin{compactitem}
\item Computador com software Tie Pie Multi Channel;
\item Microfone;
\item Gerador de Sinais Handyscope;
\item Amplificador de Sinais;
\item Corda de guitarra acústica de comprimento variável; 
\item Guitarra acústica;
\item Balança;
\item Fita métrica;
\item Prato de Balança;
\item Pesos de diferentes massas (0.204-5 kg);
\item Régua;
\item Grampo; 
\end{compactitem}
\subsection{Método experimental}
\subsubsection{Sinais Periódicos}
\par
Para o estudo dos sinais periódicos utilizou-se, numa primeira parte, o gerador de sinais Handyscope ligado a um amplificador de sinais. 
\subsubsection{Som emitido por uma régua oscilante}
\par
Podemos obter experimentalmente a frequência de oscilação do ar após a percussão da régua, deste modo obtem-se uma estimativa para constantes inerentes à barra:
\begin{equation}
f_n = \frac{c_n}{L^2} \sqrt{\frac{EI}{\mu}}
\label{frequecia harmónicos}
\end{equation}
\par
Onde $c_n$ é uma constante calculada numericamente em anexo. Para tentar fixar a condição de fronteira de acordo com as condições que permitem utilizar as constantes $c_n$ calculadas em anexo, optou-se por utilizar um grampo na ponta da régua.
\subsection{Medição da tensão sofrida por uma corda}
\par
Esta parte do trabalho pode ser dividida em duas partes. Na primeira, validou-se o novo método de medição de tensão em cordas vibrantes, medindo a tensão não só através desse método, como também através de o que fora anteriormente utilizado. Após a validação do novo método de medição, procedeu-se à segunda parte que se baseou na utilização deste novo método para a medição da tensão sofrida numa corda de guitarra. O resultado foi posteriormente comparado com outro obtido indiretamente através do valor da velocidade do som no ar, e da densidade linear da corda.
\par
Experimentalmente o método resume-se a suspensão de uma massa no meio da corda, através da medição do desvio do ponto de contacto em relação à sua posição de equilíbrio e da Eq. \ref{fio} podemos encontrar a tensão exercida na corda. Devido a constrangimentos geométricos causados pelo posicionamento da guitarra na primeira parte desta experiência foi necessária a utilização de uma roldana que possibilitasse que o fio estivesse sob a ação total da gravidade.
\par
Para se fazer um ajuste direto aos dados tirados ($\Delta y$ e $M$, a massa que exercia a tensão $T$ no caso de validação e $m$, a massa que exercia uma força gravítica $F_g$) utilizou-se, no primeiro caso, a seguinte equação de ajuste (para a dedução da mesma considerou-se que a corda não esticava significativamente ao deslocar-se em relação à posição de equilíbrio):
\begin{equation}
\Delta y(M)=\frac{mL}{4M}
\label{ajuste}
\end{equation}
\par
Para confirmação extra do método experimental, calculou-se, a partir da tensão encontrada e da densidade linear da corda obtida no trabalho laboratorial anterior a velocidade do som na corda recorrendo à Eq. \ref{v_som}.
\begin{equation}
v_{som}=\sqrt{\frac{T}{\mu}}
\label{v_som}
\end{equation}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados Experimentais}
\subsection{Propagação de Erros}
Em cada gráfico propagaram-se os erros na variável dependente para uma incerteza na variável independente da seguinte forma:
\begin{equation}
\delta y=e_y + \frac{dy}{dx} e_x
\label{eq:erro}
\end{equation}
\par
O erro na medição das frequência foi tomado como o desvio máximo entre a média e o valor de frequência considerado e o erro nas amplitudes considerado foi dado pelo menor algarismo significativo.
\par
Propagou-se o erro no cálculo da tensão calculada a partir da Eq. \ref{ajuste} segundo a equação seguinte:
\begin{equation}
\frac{\delta T}{T}=\frac{\delta L}{L}+\frac{\delta m}{m}+\frac{\delta \Delta y}{\Delta y}
\label{errors_are_errors}
\end{equation}
E o erro do cálculo da velocidade do som a partir da seguinte equação:
\begin{equation}
\frac{\delta v}{v}=\frac{\delta T}{2T}+\frac{\delta \mu}{2 \mu}
\label{errors_are_sound}
\end{equation}
%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Análise de Resultados}
\par
\subsubsection{Sinais Periódicos}
\par
Nas Figs. \ref{fig:pulse} - \ref{fig:serra2} podemos observar as formas de onda produzidas através do sintetizador e analisadas através do software Tie Pie Multi Channel. As FFT's correspondentes podem ser observadas nas Figs. \ref{fig:pulse_fourier} - \ref{fig:serra_fourier}. De salientar que no caso da onda Triangular constatou-se ser necessária a utilização adicional de um amplificador de sinais devido ao decaímento quadrático da amplitude dos sucessivos harmónicos. 

\begin{figure}[H]  
    \centering
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{PULSE.png}
    \caption{Diagrama Temporal de uma cadeia de pulsos obtido no Sintetizador}\label{fig:pulse}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{QUAD.png}
    \caption{Diagrama Temporal de uma onda quadrada obtida no Sintetizador}\label{fig:quad}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{TRI.png}
    \caption{Diagrama Temporal de uma onda triangular obtida no Sintetizador}\label{fig:tri}
\end{figure}
\begin{figure}[H] 
    \centering 
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{SERRA1.png}
    \caption{Diagrama Temporal de uma onda em Serra obtida no Sintetizador com declive positivo}\label{fig:serra1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering   
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{SERRA2.png}
    \caption{Diagrama Temporal de uma onda em Serra obtida no Sintetizador com declive negativo}\label{fig:serra2}
\end{figure}

\begin{figure}[H]  
    \centering
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{PULSE_spectrum.png}
    \caption{Transformada de Fourier da cadeia de pulsos gerado no Sintetizador}\label{fig:pulse_fourier}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{QUAD_spectrum.png}
    \caption{Transformada de Fourier da onda Quadrada gerada no Sintetizador}\label{fig:quad_fourier}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{TRI_spectrum.png}
    \caption{Transformada de Fourier da onda Triangular gerada no Sintetizador}\label{fig:tri_fourier}
\end{figure}
\begin{figure}[H] 
    \centering 
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{SERRA_spectrum.png}
    \caption{Tranformada de Fourier das ondas em Serra obtidas no Sintetizador (como foi referido,a  fase não é passivel de ser identificada através desta análise) }\label{fig:serra_fourier}
\end{figure}

\par
Seguidamente analisaram-se as formas, transformadas de Fourier e da variação da amplitude de sucessivos harmónicos das ondas Quadrada e Triangular provenientes do Gerador. Observou-se, de facto, uma equivalência entre o modelo teórico apresentado na introdução e a variação de amplitudes observada. Os sinais gerados apresentam-se nas Figs. \ref{quad_ger} e \ref{tri_ger}. As transformadas de Fourier dos mesmos encontram-se nas Figs. \ref{tri_ger_fourier} e \ref{quad_ger_fourier} e a análise da variação das mesmas encontra-se nos gráficos presentes nas Figs. \ref{tri_ger_graph} e \ref{quad_ger_graph}. Ainda é apresentado, nas Tabelas \ref{tab:Quadrada} e \ref{tab:Triangular}, os dados utilizados na elaboração dos gráficos provenientes da análise da FFT das onda quadrada e da onda triangular.
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{QUADG.png}
    \caption{Diagrama Temporal de uma onda quadrada obtida através do Gerador de sinais}\label{quad_ger}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{TRIG.png}
    \caption{Diagrama Temporal de uma onda triangular obtida através do Gerador de sinais}\label{tri_ger}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{QUADG_spectrum.png}
    \caption{Transformada de Fourier da onda Quadrada obtida através do Gerador de sinais}
    \label{quad_ger_fourier}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm,totalheight=5cm]{TRIG_spectrum.png}
    \caption{Transformada de Fourier da onda Triangular obtida através do Gerador de sinais}
    \label{tri_ger_fourier}
\end{figure}

 

\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm]{A_n_quad.png}
    \caption{Gráfico da Amplitude em função do $n^o$ de harmónico da onda quadrada obtida no Gerador de Sinais}
    \label{tri_ger_graph}
\end{figure}
\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Frequências dos vários harmónicos analisadas de uma onda Quadrada}
  \begin{tabular}{c||c }
    \toprule
    \hline
    $n^{o}$ & A(mV)   \\\hline
     1   & $1200\pm4$  \\
     3   & $290 \pm4$  \\
     5   & $250 \pm4$  \\
     7   & $160 \pm4$  \\
     9   & $107 \pm1$  \\
     11  & $115  \pm5$  \\
     13  & $75  \pm5$  \\
     15  & $70  \pm5$  \\
     17  & $70  \pm5$  \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:Quadrada}
\end{table}
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm]{A_n_tri.png}
    \caption{Gráfico da Amplitude em função do $n^o$ de harmónico da onda triangular obtida no Gerador de Sinais}
    \label{quad_ger_graph}
\end{figure}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Frequências dos vários harmónicos analisadas de uma onda Triangular}
  \begin{tabular}{c||c }
    \toprule
    \hline
    $n^{o}$ & A(mV)   \\\hline
     1   & $766\pm4$  \\
     3   & $62 \pm4$  \\
     5   & $32 \pm4$  \\
     7   & $15 \pm1$  \\
     9   & $8 \pm1$  \\
     11  & $7  \pm1$  \\
     13  & $4  \pm1$  \\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:Triangular}
\end{table}
\par
Ao analisar-se os gráficos presentes nas Figs. \ref{tri_ger_graph} e \ref{quad_ger_graph} obtiveram-se os dados presentes na Tabela \ref{amplitudes} através de uma regressão associada à amplitude em função do $n^o$ do harmónico presente nas Eqs. \ref{quadrada_A} e \ref{triangular_A}.
\par
\begin{equation}
Q(t)=\frac{4A}{\pi n}
\label{quadrada_A}
\end{equation}

\begin{equation}
  T(t)=\frac{8A}{\pi^2n^2}
\label{triangular_A}
\end{equation}
\par
\par
É de salientar  o desvio em relação ao valor teórico da amplitude obtida experimentalmente do $1^o$ e $4^o$ harmónico da onda quadrada e do $1^o$ harmónico da onda triangular.


\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Amplitudes dos sinais triangular e quadrado analisados. À esquerda apresentam-se os sinais obtidos através da análise dos mesmos com o software Tie Pie, à direita os resultados obtidos através das regressões aos pontos presentes nos gráficos de amplitude me função do $n^o$ de harmónico.}
  \begin{tabular}{c|c c}
    \toprule
    \hline
    Sinal                         & A1(mV) & A2(mV)      \\\hline
    Triangular                    & $944\pm1$  & $942\pm3$                \\
    Quadrado                      & $925\pm1$  & $924\pm3$                \\
        \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{amplitudes}
\end{table}
\subsubsection{Vigas Oscilantes}
Ajustaram-se os dados das frequências fundamentais presentes na Tabela \ref{tab:Euler}, e os dos $1^{os}$ harmónico obtendo-se os gráficos presentes nas Figs. \ref{viga_1} e \ref{viga_2}.
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=5.6cm]{fundamental.png}
    \caption{Gráfico da frequência fundamental ($f_1$) de oscilação da barra em função do seu comprimento}
    \label{viga_1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=5cm]{1o_harmonico.png}
    \caption{Gráfico da frequência do $1^o$ harmónico ($f_2$) de oscilação da barra em função do seu comprimento}
    \label{viga_2}
\end{figure}
As Equações relacionadas com os dois gráficos apresentam-se a seguir: 
\begin{equation}
f_1=c_1\times \frac{(1.81\pm 0.05)\times 10^4}{L^2}
\end{equation}
\begin{equation}
f_2=c_2 \times \frac{(5.5\pm 0.4)\times 10^3}{L^2}
\end{equation}
\par
Apesar de ter sido utilizado um grampo ao fixar-se a régua, isto demonstrou-se insuficiente para uma condição de fronteira como a desejada. Mesmo tendo-se conseguido verificar qualitativamente o modelo para vigas de Euler-Bernoulli, foi impossível de o confirmar quantitativamente. Poder-se-ia tentar encontrar o módulo de Young da barra através de um método alternativo e, a partir daí, estudar-se com maior pormenor as condições de fronteira às quais estava sujeita a barra.
\subsubsection{Medição da tensão sofrida por uma corda}
\begin{figure}[H]
    \centering  
    \includegraphics[width=6cm]{ajuste_nao_muito_bom.png}
    \caption{Gráfico de confirmação do método experimental}
    \label{clib}
\end{figure}
\par
A curva de calibração com todos os parâmetros fixos é apresentada na Fig. \ref{clib}. A massa $m$ utilizada foi de $207~g$ e os dados utilizados estão apresentados na Tabela \ref{calibracao}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Dados utilizados na confirmação do método experimental}
  \begin{tabular}{c||c}
    \toprule
    \hline
    M(kg) & $\Delta y$(mm)   \\\hline
          5  &  $     0.74  \pm      0.05$\\
           7  &  $    0.582    \pm   0.05$\\
           9   &  $    0.43  \pm      0.05$\\
          11    &  $   0.29     \pm   0.05$\\
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{calibracao}
\end{table}
Após ter sido feita esta calibração procedeu-se a sua utilização para uma nova determinação da velocidade do som. Utilizando o método descrito mediu-se um $\Delta y =0.37\pm 5~mm$ utilizando uma massa de $207~g$. Como a corda media $65.6 \pm 1~cm$ concluímos que a corda estava sobre uma tensão de $T=90\pm18N$ e com o resultado obtido no trabalho laboratirial anterior para a densidade linear da corda de $1.8\pm0.1 \times 10^{-3}$ obtemos um valor de $224\pm29~ms^{-1}$ para a velocidade do som, coerente com o resultado obtido no último trabalho laboratorial.
\pagebreak
\section{Sugestões e Conclusão}
\par
Na primeira parte da experiência tudo correu como era esperado e conseguiu-se, com auxilio da análise de Fourier reproduzir aproximações de vários tipos de sinais periódicos bem como analisar com sucesso os sinais quadrado e triangular provenientes do osciloscópio.
\par
Quanto à segunda parte do trabalho, confirmou-se com sucesso o modelo de Euler-Bernoulli para vigas oscilantes. Contudo verificou-se que as condições de fronteira estabelecidas à priori não se adequaram ao caso estudado e apenas um estudo com maior a pormenor deste fenómeno (determinando o módulo de Young do material à parte) levaria à determinação das mesmas.
\par
Finalmente, relativamente à terceira parte da experiência, apesar de se ter confirmado o método experimental utilizado e determinado uma velocidade do som na corda coerente com o determinado anteriormente, a incerteza nesta determinação é algo elevada, sendo necessárias medições mais precisas (especialmente para os deslocamentos da corda $\Delta y$) para uma melhor determinação da tensão sofrida na corda e da velocidade do som.
%----------------------------------------------------------------------------------------
%	REFERENCE LIST
%----------------------------------------------------------------------------------------

\begin{thebibliography}{99} % Bibliography - this is intentionally simple in this template
\bibitem[1]{LOO:Guia}
Sebastião, ~J. (2014).
\newblock
\newblock {\em Laboratório de Oscilações e Ondas (LOO) Guia dos Trabalhos Experimentais}
\bibitem[2]{Fourier}
Neugebauer, Otto (1969) [1957]
\newblock
\newblock {\em The Exact Sciences in Antiquity (2 ed.), Dover Publications}
\bibitem[3]{mecanica}
Seon M. Han, et. all (March 22, 1999)
\newblock
\newblock {\em "Dynamics of Transversely Vibrating Beams using four Engineering Theories" (PDF). Versão final. Academic Press. Retrieved 2007-04-15.}
 \bibitem[4]{barras e cenas}
Thiago Ritto, et. all (Julho 2008).
\newblock
\newblock {\em How to match theoretical and experimental boundary conditions of a cantilever beam}


 . 
\end{thebibliography}
%----------------------------------------------------------------------------------------

\end{multicols}

\clearpage
\newpage
\section*{Anexos}
\par
A seguir apresenta-se a demonstração de como a partir da Eq. \ref{eq10} se pode obter a Eq. \ref{frequecia harmónicos}.
Como no nosso caso apenas se analisou o movimento de uma régua, supôs-se que $I(x)$  e $E(x)$ eram constante ao longo da régua (i.e. a secção era sempre a mesma e a régua era toda feita do mesmo material), para além disso não se acrescentou nenhuma carga à mesma podemos escrever a Eq. \ref{eq10} da seguinte forma:
\begin{equation}
EI \frac{\partial^4 \omega}{\partial x^4}=- \mu \frac{\partial^2 \omega}{\partial t^2}
\label{eq14}
\end{equation} 
\par
Se forem supostas soluções do tipo $\omega(x,t) = Re \left[ \widehat{\omega}(x) e^{-i\omega t} \right]$ a Eq. \ref{eq14} fica reduzida a:
\begin{equation}
EI \frac{d^4 \widehat{\omega}}{d x^4}- \mu \omega ^2 \widehat{\omega}=0
\label{eq15}
\end{equation}
\par
A Eq. \ref{eq15} apresenta várias soluções correspondentes aos vários modos normais de oscilação da barra. Estes têm soluções do tipo (Eq. \ref{eq16}):
\begin{equation}
\widehat{\omega} = A_1 \cosh(\beta_n x) + A_2 \sinh(\beta_n x)
+ A_3 \cos(\beta_n x) + A_4 \sin(\beta_n x) 
\label{eq16}
\end{equation}
\par
Com $\beta_n$ da forma:
\begin{equation}
\beta_n = \sqrt[4]{\frac{\mu \omega_n^2}{EI}}
\label{eq17}
\end{equation}
\par
No nosso caso  a barra tem comprimento $L$, e uma das extremidades fixas pelo que podemos aplicar as condições de fronteira: $\widehat{\omega}=0$ e $\frac{d\widehat{\omega}}{dx}=0$ em $x=0$ e $\frac{d^2\widehat{\omega}}{dx^2}=0$ e $\frac{d^3\widehat{\omega}}{dx^3}=0$ em $x=0$. A partir daí podemos encontrar $\beta_nL$ resolvendo a equação:
\begin{equation}
\cosh(\beta_n L)\cos(\beta_nL)+1 =0 
\label{eq18}
\end{equation}
\par
As primeiras soluções da Eq. \ref{eq18}, que podem ser obtidas numericamente são:$\beta_1 L=1.875$, $\beta_2 L=4.694$, $\beta_3 L=7.855$ , $\beta_4 L=10.9955$, ... Ou seja, a Eq. \ref{eq-f} pode ser reescrita de modo a encontrar a frequência angular de oscilação da barra (Eq. \ref{frequecia harmónicos}): 
\begin{equation}
\omega_n = \beta_n^2 \sqrt{\frac{EI}{\mu}}
\label{eq19}
\end{equation}
\par
Note-se que na Eq. \ref{eq-f} a constante $c_n$ corresponde a:$c_1 =\frac{1.875^2}{2 \pi} = 0.5595$ e $c_2 =\frac{4.694^2}{2 \pi} = 3.507$.
\pagebreak

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Frequências de Vibração de uma régua em função do seu comprimento oscliante}
  \begin{tabular}{c||c c}
    \toprule
    \hline
     $L$ & $f_{fundamental}$(Hz)  & $f_{1^o harmonico}$(Hz) \\\hline
     7.648  &  $123.1 \pm  1.6$ & $243.5   \pm       2.5$\\
        9.14&  $89.7  \pm  1.6$ & $178     \pm       2$\\
       9.832&  $81.1 \pm  1.4$  &$159.5    \pm      3.5$\\
      10.844&  $67.5  \pm  1.9$ &$131.5    \pm      3.5$\\
      12.768&  $51.2  \pm  0.7$ &$99.5     \pm     0.5$\\
      13.672&  $43.7  \pm  0.8$ &$85.3     \pm     0.6$\\
      15.658&  $34.4 \pm  1.2$  &$67.75    \pm     1.15$\\
      18.088&  $26.3  \pm  0.7$ &$51.95    \pm     0.75$\\
       20.63&  $21.0 \pm  1.7$  &$40.5  \pm        1.7  $ \\  
    \hline
    \bottomrule
      \end{tabular}
  \label{tab:Euler}
\end{table}
\end{document}
